На платформе массой $M$, которая может двигаться по горизонтальной плоскости без трения, стоят $n$
человек каждый массой $m$. В каком случае платформе будет сообщена большая скорость:
\begin{enumcyr}
    \item если каждый из них последовательно пробежит по платформе с относительной скоростью $v$ и
        спрыгнет на землю;
    \item в том случае, когда все люди одновременно побегут по платформе и одновременно спрыгнут с ней с
        той же относительной скоростью $v$?
\end{enumcyr}
\answer{
    $v_a = v \cdot \left( \frac{m}{M + nm} + \frac{m}{M + (n - 1)m} + \ldots + \frac{m}{M + m} \right)$,
    $v_b = v \cdot \frac{nm}{M + nm}$
}
\tags{9, импульс}